# 무엇을 연습해볼까요?

프로그램을 만들다보면 "중복되지 않게 저장해줘"같은 니즈가 있곤 합니다.
예를 들어, 우리가 광고 시스템을 만들었어요. 광고를 본 사람이 얼마나 되는지 알고 싶다고 해봅시다.

"광고를 본 사람의 수"은 2가지를 의미할 수 있습니다.
똑같은 사람이 여러번 봐도 상관없이 숫자를 여러번 셀 수도 있고,
똑같은 사람이 여러번 봐도 무조건 한 사람엔 한번만 세는 방법이 있어요.

한 사람엔 한번만, 아무리 이 사람이 여러번 봐도 딱 1번만 체크하려는 경우! 그럴 때! 우리는 Set이라는 자료구조를 사용합니다.

# Set은 뭔가요?

Set은 쉽게 말해서 리스트이긴 리스트인데, 중복된 데이터는 안들어있는 데이터에요.
내가 아무리 이 Set에 똑같은 데이터를 집어넣어도, 1개만 저장돼요.

뭐 쉽게 생각해보면, 리스트에 저장하기 전에, 같은 데이터가 있는지 없는지 체크하고 넣으면 되겠죠?
맞습니다. 대부분의 Set은 그렇게 구현되어 있어요.

근데 만약에, 우리가 데이터를 Set에 저장하려고 할 때 이미 저장되어 있는 데이터를 다 훑어보고 같은게 있는지 보려면 좀 느리지 않을까요?
100개 저장되어 있으면 100개를 다 비교해봐야할거고, 만개면 만개, 백만개면 백만개. 저장된 데이터가 많으면 많을수록 느려지겠네요?

그래서 보통 Set은 다 훑어보진 않고요, 특별한 알고리즘을 이용해서 엄청 빠르게 비교합니다.

Tree를 이용하는 경우도 있고, Hash라는 것을 이용하는 경우도 있어요.
이게 무슨 말인지 지금 여러분들은 이해하지 못하셔도 괜찮아요. 그냥 이것만 알면 돼요, "Set은 Tree나 Hash같은 것을 이용해서 그냥 배열에 저장된 데이터 중 중복데이터 있는지 훑어보는 것보단 빠르게 중복된거 있는지 알아낸다!". 나중에 여러분들이 Tree나 Hash를 공부해보고, 아! 그 때 이게 그말이었구나~ 하실거에요. 그러면 돼요.

대부분 상수시간 (빅-오-오브-컨스턴트-타임, O(1)) 혹은 빅-오-오브-로그-엔(O(logn)) 안에 새로운 데이터 1개를 중복 없이 저장할 수 있습니다.

아까 말했던 배열에 일일이 중복된거 찾아보는건 빅-오-오브-엔 O(n) 이에요. Set이 한참 더 빠릅니다.


# 연습문제 : 광고 조회수와 광고를 본 사람의 수를 알려주세요.

자 한번 연습을 해볼까요?

우리의 광고의 조회수, 그리고 광고를 본 사람의 수를 구해야해요.
조회수가 곧 사람의 수인 것은 아닐거에요. 왜냐하면 똑같은 사람이 여러번 볼 수도 있잖아요?

그래서, 중복되도 상관없는 조회수와, 중복된건 하나로 쳐야하는 사람 수 구하기! 인거에요.

입력은 사람들의 아이디가 문자열로 들어온다고 해봅시다. "#END#"가 올 때 까지 입력받을거에요.

입력
```
silly-goose-37
quick-cobra-15
tricky-chicken-23
silly-goose-37
quick-cobra-15
quick-cobra-15
brave-ladybug-90
quick-cobra-15
#END#
```

그러면 우리는 출력으로 1) 조회수는 몇이고, 2) 영상을 본 개인의 수는 몇명인지 출력할거에요.

출력
```
8 4
```

## 팁) 문제를 풀 땐 "무엇을 구해야 하는지"에 집중하자

여러분, 문제를 읽으면 가장 먼저 해야하는 것은 우리가 무엇을 구해야 하는지를 명확하게 하는 것입니다.

무엇을 구하라고 했나요?
조회수 그리고 영상을 본 개인의 수입니다.


## 팁) 잘 모르겠으면 문제를 쪼개서 풀자

만약에 여러분들이 어떻게 풀지 모르겠다면, 우선 문제에서 구해야하는 것을 쪼개보세요.

조회수를 구하는 것과, 영상을 본 개인의 수를 구하는 것을 쪼개보세요.

왜냐하면 보통 여러개를 한번에 구하려고 하기 때문에 복잡해지는 거거든요.
그래서 복잡한 여러개를 하나 하나 쪼개면 문제가 굉장히 쉬워질거에요.

조회수는 어떻게 구하나요?
#END#가 나올 때 까지 입력되는 아이디들의 수를 계산하면 그게 조회수가 될 것 같아요. 쉽네요!

영상을 본 개인의 수는 어떻게 구할까요?
#END#가 나올 때 까지 입력되는 아이디들을 Set에 저장해서, Set에 몇개가 저장되었는지 구하면 될 것 같아요. 이것도 쉽죠?

자 그러면 이제 코드를 한번 짜보도록 할게요.

## 팁) 한국어로 생각했으면 먼저 한국어로 코드를 짜기

코드를 바로 짜는건 사실 그렇게 좋은 습관이라곤 얘기하기가 어려워요.
코드를 짜기 앞서서, 우리가 한국어로 "이렇게 이렇게 풀면 되겠는데?"라고 러프하게 얘기했잖아요? 스케치를 그렸잖아요?
그걸 다시 디테일하게, 자세하게 더 한국어로 써보세요. 코드처럼요.

이렇게 해봅시다.

```
아이디를 입력받는다.
아이디가 #END#이라면 반복을 그만한다!
아니라면
- 조회수를 1 늘리고
- 아이디Set에 아이디를 저장한다.

조회수를 출력한다.
아이디Set의 크기를 출력한다.
```

이런식으로 먼저 한국어로 코딩을 해보는거에요.
왜 이게 중요하냐면, 바로 프로그래밍 언어로 코드를 짜면 우리가 로직에 집중하는 것보단 언어 그 자체에 집중해서 흐트러지는 경우가 생겨요.

예를 들면, 특히 C++같이 타입이 강한 언어들이 그럴 수 있는데, 아 여기에 어떤 포인터를 쓸거고, 메모리를 어떻게 관리할거고, 이렇게... 코드를 짜기 위해 신경써야하는 것들이 많아진다는거죠, 바로 프로그래밍언어로 짠다면요.

그래서 일단 신경쓸 것을 최대한 덜고, 어떻게 풀지 그 로직에만 먼저 집중하는거에요. 그 다음에 부가적인 것들은 차차 생각해도 괜찮아요.

## 코드 짜보기

자 이제 코드를 짜보면 이런 식으로 나올 것 같아요.
[코드](./HitAndUnique)

# 정리하기

중복된 데이터는 걸러내고 싶어! 그렇다면 뭐다? SET이다.
